
Copyright © Amaravati Publications 2014

Amaravati Buddhist Monastery

Great Gaddesden, Hertfordshire, HP1 3BZ

United Kingdom,

www.amaravati.org

Amaravati Publications é parte do “The English Sangha Trust”, uma
instituição de caridade registrada no Reino Unido com o número 231310.

Publicado pela primeira vez por Amaravati Publications 2014.

ePub ISBN 978-1-78432-028-7

Imagem de capa de autoria de Anandajoti Bhikkhu, licenciada sob Creative
Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License
(http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/). Para mais informações
visite http://www.photodharma.net/. 

Este livro é feito disponível como uma oferta de Darma. A sua impressão
tornou-se possível devido à fé, empenho e generosidade de indivíduos
que desejam partilhar a sabedoria deste conteúdo com todos aqueles que
estiverem interessados. Este ato de oferecer gratuitamente é em parte o
que torna esta uma “publicação de Darma” um livro baseado em valores
espirituais. É proibido vender este livro, sob qualquer formato, ou
usá-lo para fins comerciais.

Se deseja contribuir para que publicações como esta continuem
disponíveis, você pode fazer sua contribuição, quer ela seja pequena ou
grande, através do contato com um dos nossos mosteiros (ver lista em
www.forestsangha.org) ou visitando www.amaravati.org ou
www.forestsanghapublications.org.

Este trabalho encontra-se licenciado sob a “Licença de Creative Commons
-- Não Comercial - Sem Derivados 2.0 UK: Inglaterra e País de Gales”
http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/uk/

Aviso: em todas as reutilizações ou distribuições, é obrigatório deixar
claro quais são os termos da licença deste trabalho.

O English Sangha Trust Ltd, atuando como Amaravati Publications, reclama
o direito moral de ser identificado como o autor deste livro.

O English Sangha Trust Ltd requer que seja atribuída a autoria deste
trabalho a Amaravati Publications sempre que este for reproduzido,
distribuído, apresentado ou representado.

