
\cleartorecto
\thispagestyle{plain}

{\smaller\setlength{\parindent}{0pt}%
\raggedright\label{copyright-details}
\setlength{\parskip}{7pt}
{\centering

{\LARGE\ccbyncnd}

Este trabalho encontra-se licenciado sob a
Atribuição NãoComercial\\ SemDerivações 2.0 Reino Unido: Inglaterra e País de Gales\footnote{%
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/uk/deed.pt}{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/uk/deed.pt}}

}

Você tem o direito de:

\begin{packeditemize}
\item Compartilhar -- copiar e redistribuir o material em qualquer suporte ou formato
\end{packeditemize}

De acordo com os termos seguintes:

\begin{packeditemize}
\item Atribuição -- You must give appropriate credit, provide a link to the license, and indicate if changes were made. You may do so in any reasonable manner, but not in any way that suggests the licensor endorses you or your use.
\item NãoComercial -- Você não pode usar o material para fins comerciais.
\item SemDerivações -- Se você remixar, transformar, ou criar a partir domaterial, não pode distribuir o material modificado.
\end{packeditemize}

Sem restrições adicionais -- Você não pode aplicar termos jurídicos ou medidas de caráter tecnológico que restrinjam legalmente outros de fazerem algo que a licença permita.

Avisos:

\begin{packeditemize}
\item Não tem de cumprir com os termos da licença relativamente a elementos do material que estejam no domínio público ou cuja utilização seja permitida por uma exceção ou limitação que seja aplicável.
\item Não são dadas quaisquer garantias. A licença pode não lhe dar todas as autorizações necessárias para o uso pretendido. Por exemplo, outros direitos, tais como direitos de imagem, de privacidade ou direitos morais, podem limitar o uso do material.
\end{packeditemize}

Imagem de capa de autoria de Anandajoti Bhikkhu, licenciada sob
Atribuição CompartilhaIgual 3.0 Não Adaptada.\footnote{%
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}}
Para mais informações visite \href{http://www.photodharma.net/}{www.photodharma.net}.

O Amaravati Buddhist Monastery, atuando como Amaravati Publications, reclama o
direito moral de ser identificado como o autor deste livro.

O Amaravati Buddhist Monastery requer que seja atribuída a autoria deste
trabalho a Amaravati Publications sempre que este for reproduzido, distribuído,
apresentado ou representado.

}

